**北极狐**（[學名](../Page/學名.md "wikilink")：）别名**雪狐**或**白狐**，在寒冷的[北極](../Page/北極.md "wikilink")[凍原地區是常見的小型](../Page/凍原.md "wikilink")[犬科動物](../Page/犬科.md "wikilink")，但由於其毛皮是市场上的高档貨，因此成了人们竞相猎捕的目标。

## 特征

北极狐额面狭，[吻部很尖](../Page/吻.md "wikilink")，耳短而圆，颊后部生长毛，脚底部也密生长毛，所以适于在冰雪地上行走，尾毛蓬松，尖端白色，身体略小于[赤狐](../Page/赤狐.md "wikilink")。北极狐毛皮既长又软且厚，所以北极狐可忍受严寒。冬天毛色为纯雪白色，仅无毛的鼻尖和尾端黑色，自春天至夏天逐渐转变为青灰色，特称“青狐”。

雄性北极狐体长约55厘米，尾长31厘米，体重3.8公斤；雌性53厘米，30厘米，3.1公斤。肩高在25-30厘米之间。

## 食物

北极狐的食物包括[旅鼠](../Page/旅鼠.md "wikilink")、[鱼](../Page/鱼.md "wikilink")、[鸟类与鸟](../Page/鸟类.md "wikilink")[蛋](../Page/蛋.md "wikilink")、[浆果和](../Page/浆果.md "wikilink")[北极兔](../Page/北极兔.md "wikilink")，有时也会漫游[海岸捕捉贝类](../Page/海岸.md "wikilink")，但北極狐主食还是旅鼠。当北极狐闻到在旅鼠窝的气味或听到旅鼠窝里旅鼠的尖叫声时，它会迅速地挖掘位于雪下面的旅鼠窝，当扒得差不多时，北极狐会高高跳起，借着跃起的力量，用腿将旅鼠窝压塌，然后将窝里的旅鼠一网打尽。在极度饥饿的情况下，北极狐会自相攻击。

## 分布和习性

北极狐分布于[北冰洋的沿岸地带及一些岛屿上的](../Page/北冰洋.md "wikilink")[苔原地带](../Page/苔原地带.md "wikilink")，能在零下70°環境下，北极狐喜欢在丘陵地带筑巢，而北极狐的巢有几个出入口，当遇到暴风雪时，北极狐可以呆在窝里一连几天不出来。北极狐年年都为它的巢穴进行一些维修和扩展，以便能长期居住。[夏天](../Page/夏天.md "wikilink")，当食物丰富时，北极狐会把部分食物储存在它的巢穴中。[冬天](../Page/冬天.md "wikilink")，当巢穴中所储存的食物被消耗殆尽时，白狐会跟踪北极熊，拣食[北极熊所吃剩的残羹剩饭](../Page/北极熊.md "wikilink")。所以冬天里北极熊身后总会有2到3只白狐在悄悄地跟踪。但当北极熊非常饥饿时，它也会攻击北极狐。

## 家庭

成年的北極狐交配後，會組成一個家庭，由公北極狐去找食物，而北極狐被飢餓的北極熊攻擊時，失去公狐狸的家庭會另尋居住地或投靠別的北極狐，不少北極狐幼仔往往在這時候凍死。

## 参考

  - Database entry includes justification for why this species is of
    least concern

[Category:狐亞科](../Category/狐亞科.md "wikilink")
[Category:北極哺乳動物](../Category/北極哺乳動物.md "wikilink")
[Category:卡尔·林奈命名的生物分类](../Category/卡尔·林奈命名的生物分类.md "wikilink")